小人之心 - 顏純鈎

小人之心 - 顏純鈎

葉劉叫囂要取消入籍外國的香港人的中國國籍，被林鄭打了一巴臉。她說取消中國國籍後，移民港人仍隨時有權回香港工作和定居——好像香港人有沒有國籍都要問過她，但她的生死榮辱又要問誰呢？

照她說法，取消中國國籍，實際影響只剩下一紙投票權。現在的香港，普通市民的選票還值多少錢一張？在區議會﹑立法會和特首選委會投票機制上，中共早已上下其手，香港人可憐的一點民主權利，已幾近於零了。

葉劉有所不知，此次的移民潮，與九七年那一次有根本的區別。九七那一次，香港人雖也恐共，但當時中共改革開放還「興烚烚」，「港人治港」的假面具還在，大部份香港人還抱有幻想。這一次，國安法已經凌駕，大抓捕三兩日來一次，在正常法庭上，連黃色口罩都犯禁，政府鉗制文化教育日甚一日，資訊管控像緊箍咒越唸越痛，共產黨的幽靈，已經在香港人頭頂徘徊。

中共早已不承認中英聯合聲明，基本法已肢解得支離破碎，這不是九七年前的擔心，是一切已成殘酷現實，剩下的，就是你可以接受痛苦到什麼地步的問題了。

快樂愈少，傷痛愈多，天堂愈遠，地獄愈近，此時不走，更待何時？

沒有什麼比自由更值得我們付出代價，哪裏有自由，哪裏就是我的祖國。被取消中國國籍，也算是一家人避秦的代價，做任何事都要付代價，只是丟掉中國籍，這代價還受得起——如果中國是這樣的中國，中國人是這樣的人，那丟掉就丟掉，天不會塌下來。

沒有條件走的只好捱下去，有條件走的當然先走再說。現今的大陸人，人人都有中國國籍，要是問他們，你是要中國國籍呢，還是要一張出國護照，你估他們會做什麼選擇？

國民黨退守台灣前，特地留了機位給陳寅恪﹑錢鍾書夫妻，力勸他們離開大陸，兩位大學者都拒絕了。往後數十年，各自面對痛苦，要走也走不得了，正是一念天堂，一念地獄。